\mychapter{Testläufe}
\label{section:test}
Dieser Teil der Arbeit befasst sich mit dem Durchfüren von Testläufen. Es soll
das Fehlerinjektionswerkzeug getestet und außerdem geprüft werden, ob es den
erstrebte Mehrwert erreicht. Dabei soll verdeutlicht werden, dass die in
Kapitel~\ref{section:design} beschrieben Mechanismen in ihren Einsatzzweck
erfüllen.

\section{Versuchsaufbau}
Das beschriebene Werkzeug wird mit zwei Webserver-Applikationen getestet. Der
erste Webserver wurde mit der \textit{Mongoose-Bibliothek}
\cite{cesanta2016mongoose} mit \textit{sgx-musl} \cite{felker2012sgxmusl} gebaut
und statisch verknüpft. Das zweite Testobjekt ist ein einfacher Webserver, der
in der Programmiersprache Go geschrieben wurde und die Bibliothek
\textit{net/http} nutzt.

\subsection{Genutzte Komponenten}
Das erste Testsystem, mit dem das Fehlerinjektionswerkzeug getestet wurde, ist
ein GNU/Linux System mit einem 64 Bit Linux-Kern in der Version 4.8.6. Der
genutzte Prozessor ist ein Intel\textsuperscript{\textregistered} Core 2 Duo.
Das System verfügt weiterhin über 4 GB Arbeitsspeicher. Das Kern-Modul wurde für
den entsprechenden Linux-Kernel des Testsystems kompiliert.

Der Mongoose-Webserver entspricht dem
\textit{simplest\_webserver\_example.c} Beispielprogramm, das mit der
\textit{Mongoose-Bibliothek} mitgeliefert wird. Es wurde mit
\textit{sgxmusl-gcc} kompiliert, jedoch mit SGX-Emulation statt mit echter
SGX-Funktionalität.

Der Go-Webserver dient als Beispiel für einen leichtgewichtigen Webserver nutzt
die native Go Bibliothek \textit{net/http}.  Dieses Programm wurde mit dem
Standard Go-Kompilierer erstellt.

\subsection{Manuelle Vorarbeit}
Da das Fehlerinjektionswerkzeug die verwendeten Systemaufrufe und die Anzahl der
getätigten Aufrufe nicht selbständig erkennt, benötigt man eine manuelle
Vorbereitung der Fehlerinjektionskampagne. Um die Systemaufrufe und ihr
Aufkommen ermitteln zu können, wurde das Zielprogramm mit \textit{strace -c}
ausgeführt. Anschließend wurde, wie beim späteren Testlauf, eine Anfrage an das
Programm geschickt und nach der Fertigstellung der Anfrage das Ziel terminiert.
Dieser Vorgang wurde mehrmals durchgeführt. Daraufhin wurde für jeden
Systemaufruf die maximale Anzahl der Aufrufe festgehalten und in einer CSV-Datei
abgespeichert. 

Für die so gesicherten Systemaufrufe wurden alle möglichen Fehler-Codes, die
zurückgegeben werden können, bestimmt. Diese Kombinationen von Systemaufrufen
und Fehlern wurden ebenfalls in einer CSV-Datei geschrieben. Im Anschluss wurden
die Namen der beiden Dateien in der Konfigurationsdatei des Kontroll-Moduls
ergänzt. Auch der Pfad zum Webserver, in den die Fehler injiziert werden sollen,
wurde in die Konfigurationsdatei eingetragen.

Die Auflistung der Systemaufrufnummern, die entsprechenden Fehlercodes und die
jeweiligen Aufrufhäufigkeit befinden sich für den Mongoose-Webserver im
\hyperref[tab:appendix_a]{Anhang A} und für den Go-Webserver im
\hyperref[tab:appendix_b]{Anhang B}.

In der Konfigurationsdatei des Detektions-Moduls wurde auch der Pfad zum
entsprechenden Webserver festgelegt, ebenso der Pfad zum Programm, welches die
Anfragen an diesen schickt. In diesem Fall wurden die Anfragen mit dem Befehl
\textit{wget --save-headers} getätigt. Die Option \textit{save-headers} wurde
verwendet, um die http-Header der Anfrage zu erhalten. In der
Detektionskonfiguration wurde auch das Zeitintervall für das Timeout mit 10
Sekunden angegeben.

Da nur ein Fehler eingegeben wurde und deshalb die Menge der zur Injektion zur 
Verfügung stehenden Parameterkombinationen nicht zu groß war, wurde bei der Art
der Fehlerinjektion eine vollständige Injektionskampagne gewählt, die alle
möglichen Kombinationen testet.

Mit den ergänzten Konfigurationsparametern und dem kompilierten Kernel-Modul ist
das Fehlerinjektionswerkzeug bereit für den Testlauf der Fehlerinjektion.

\section{Ergebnisse}
Die Auswertung der Ergebnisse soll in diesem Kapitel voneinander getrennt
betrachtet werden. Zuerst wird auf die aufgetretenen Fehler eingegangen,
anschließend sollen verschiedene Parameter, wie der Zeitaufwand oder die
Abdeckung des Parameterraums, diskutiert werden. 

\subsection{Erkannte Fehler}
Es folgt zunächst jeweils eine Liste, welche die Ausgänge der Testläufe
beschreibt.

\textbf{Mongoose-Webserver:}
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{minipage}[c]{.7\textwidth}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\cellcolor{gray!25}Kein Fehler& \cellcolor{gray!25}Absturz & \cellcolor{gray!25}Hängenbleiben & \cellcolor{gray!25}Fehlerhafte Ausgabe\\
\hline
836&65&0&0\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\end{center}
\caption{Statistik eines Fehlerinjektionslaufs mit dem Mongoose Server} 
\label{tab:mongoose_runstat}
\end{table}

Die Ergebnisse eines Testlaufs mit dem Mongoose-Webserver sind in
Tabelle~\ref{tab:mongoose_runstat} angegeben. Eine vollständige Auflistung der
Parameter, bei denen ein Fehlverhalten aufgetreten ist, sowie die entsprechenden
Statusnummern des terminierten Programms, finden sich im
\hyperref[tab:appendix_c]{Anhang C}. Bei den folgenden Systemaufrufen sind
Programmabstürze aufgetreten:

\textit{read}, \textit{write}, \textit{open}, \textit{close}, \textit{fstat},
\textit{mmap}, \textit{munmap}, \textit{rt\_sigaction}, \textit{access},
\textit{connect}, \textit{recvfrom}, \textit{bind},  \textit{listen},
\textit{execve}, \textit{fcntl}, \textit{gettimeofday} und \textit{arch\_prctl}.

Der Zeitpunkt der Fehlereingabe, die Behandlung der Systemaufrufe und der
Injektionszeitpunkt waren je nach eingegebenem Fehler sehr unterschiedlich.

Die Statusnummern 0 der terminierten Programme deuten auch darauf hin, dass in
den meisten Fällen der Absturz geregelt ablief. Dies war in der Mehrzahl der Fälle
das Resultat der Tests. Lediglich beim Systemaufruf \textit{write} und
\textit{arch\_prctl} wurden Statusnummern ungleich 0 zurückgegeben.

\bigskip 
\textbf{Go-Webserver:}
\begin{table}[h]
\begin{center}
\begin{minipage}[c]{0.7\textwidth}
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
\cellcolor{gray!25}Kein Fehler& \cellcolor{gray!25}Absturz & \cellcolor{gray!25}Hängenbleiben & \cellcolor{gray!25}Fehlerhafte Ausgabe\\
\hline
1022&33&0&0\\
\hline
\end{tabular}
\end{minipage}
\end{center}
\caption{Statistik eines Fehlerinjektionslaufs mit dem Go Server}
\label{tab:gosrv_runstat}
\end{table}

Die Ergebnisse eines Testlaufs mit dem Go-Webserver sind in
Tabelle~\ref{tab:mongoose_runstat} angegeben. Hier wurden die Fehler von
\textit{read}, \textit{listen}, \textit{sigaltstack}, \textit{arch\_prctl},
\textit{sched\_getaffinity} und \textit{epoll\_ctl} hervorgerufen. 

Eine Tabelle mit allen protokollierten Fehlern, der Zuordnung zu den
Fehlerinjektionsparametern und den Statusnummern der terminierten Programme
befindet sich in \hyperref[tab:appendix_d]{Anhang D}.

Es ist anzumerken, dass der Systemaufruf mit der Nummer 204, sprich
\textit{sched\_getaffinity}, nicht bei jedem Fehlercode terminiert. Die
Fehlercodes \textit{EFAULT} und \textit{EINVAL} führen zur Terminierung mit der
Statusnummer 4, wohingegen \textit{EPERM} und \textit{ESRCH} die Anfrage nicht
beeinträchtigen.

Bei dem Systemaufruf mit der Nummer 131, also \textit{sigaltstack}, terminierte
das Programm mit der Statusnummer 0. Dies legt den Schluss nahe, dass es sich
hier um einen geregelten Absturz handelte. 

Bei den übrigen Systemaufrufen wurde eine Statusnummer ungleich 0 zurückgegeben.
Hierbei handelt es sich um unregelmäßige Programmabstürze.

\subsection{Zeitaufwand und Abdeckung des Parameterraums}
Bei einem vollständigen Testlauf wurden auf dem oben beschrieben Testsystem 25
bis 30 Minuten benötigt. Für die einmalige Einrichtung des Testsystems wurde
eine manuelle Vorarbeit von circa 30 Minuten benötigt.

Da nur einfache Fehler, also nur ein Fehler pro Durchlauf, eingegeben
werden, ist der Parameterraum sehr klein wodurch alle Möglichkeiten abgedeckt
werden konnten. Bei den durchgeführten Tests wurden 840 bis 1055 Fehler in das
Testsystem injiziert. Dies umfasst alle Systemaufrufe, die in der einfachen
Testanordnung während der Abarbeitung einer Anfrage abgegeben werden.

Eine komplette Abdeckung des Parameterraums ist jedoch bei mehrfacher
Fehlereingabe schwierig bis nicht machbar, da die Kombinationsmöglichkeiten bei
jedem weiterem Fehler exponentiell ansteigen. Hier wäre eine komplette
Überprüfung der Kombinationen kaum möglich, wodurch eine zufällige Fehlereingabe
nötig würde. Dieser Sachverhalt wird in Kapitel~\ref{section:faultmodel} und
\ref{section:comb} näher behandelt.

Aufgrund der Einfachheit des gewählten Fehlermodells, ist die gänzliche
Abdeckung in unserem Fall jedoch möglich. Daraus folgt eine sehr kurze Laufzeit
der Injektionskampagne. 
